
\item[\textbf{5.}] \textbf{ANOVA II, post hoc}


\begin{enumerate}
\item[\textbf{a)}] On cherche à expliquer \textit{les troubles du calcul} (VD) en fonction des facteurs explicatif que serait \textit{le trouble} qu'a l'enfant et \textit{la méthode de rééducation} employé pour le test.
\item[\textbf{b)}] L'ANOVA II, suit le modèle suivant$$X_{ijk} = \mu + \alpha_i + \beta_j + \alpha\beta_{ij} + \varepsilon_{ijk}$$ Avec $\alpha_i$ l'effet du trouble $i$ et $\beta_j$ l'effet de la méthode on a 3 hypothèse
\begin{enumerate}
\item $\alpha_i = 0$: Aucun effet principal du trouble de l'enfant sur les troubles du calcul.
\item $\beta_j = 0$: Aucun effet principal de la méthode de rééducation sur les troubles du calcul.
\item $\alpha\beta_{ij} = 0$: Aucun effet d'interaction entre la méthode de rééduction et le trouble de l'enfant sur les troubles du calcul.
\end{enumerate} 
\item[\textbf{c)}] A première vue, il y a une grande différence entre les méthode de rééducation, et l'on constate aussi que la moyenne des enfants avec les deux troubles sont plus basses que celle des enfants seulement atteint de dyscalculie.
\item[\textbf{d)}] Le QQ-plot est utilisé pour valider l'hypothèse sous-jacente de \textbf{distribution normale des résidus} ($\varepsilon_{ijk} \sim N(0, \sigma_e^2)$). L'observation du graphique nous permet de confirmer cette hypothèse.
\item[\textbf{e)}] Ici on vérifie \textbf{l'homogénéité des variances}. Le test avec $\alpha = 0.05$ permet de conclure à l'homogénéité de variance (comme $0.083 > 0.05$, on ne peut rejeter l'hypothèse). La visualisation graphique permet de confirmer le test. On parle ici de la variance des résidus $\varepsilon_{ijk}$.
\item[\textbf{f)}] Pour les 3 effets:
\begin{enumerate}
\item Pour l'effet du trouble de l'enfant $F_{obs}=36.480$ et la p-valeur est nulle. 
\item Pour l'effet de la méthode de rééducation $F_{obs}=367.425$ et la p-valeur est nulle. 
\item Pour l'effet d'interraction $F_{obs}=49.585$ et la p-valeur est nulle. 
\end{enumerate}
Les tests ne sont pas significatifs. On doit rejeter les 3 hypothèses. Avec $a=2$ le nombre de groupe d'enfants différent et $b=5$ le nombre de méthodes de rééducation, les formules sont dans le tableau ci-dessous.
\begin{center}
\begin{tabular}{|lllll|}
\hline
Source & $SC$ & $ddl$ & $CM$ & $F_{obs}$\\
\hline
Corrected Model    & $SC_{Cel}$ & $ab-1$     & $CM_{Cel}$ = $SC_{Cel}/(ab-1)$ & $CM_{Cel}/CM_{Err}$\\
Groupe             & $SC_{A}$   & $a-1$      & $CM_{A}$ = $SC_{A}/(a-1)$ & $CM_{A}/CM_{Err}$\\
Rééducation        & $SC_{B}$   & $b-1$      & $CM_{B}$ = $SC_{B}/(b-1)$ & $CM_{B}/CM_{Err}$\\
Groupe*Reeducation & $SC_{AB}$  & $ab-a-b-1$ & $CM_{AB}$ = $SC_{AB}/(ab-a-b-1)$ & $CM_{AB}/CM_{Err}$\\
\hline
Error & $SC_{Err}$  & $N-ab$ & $CM_{Err}$ = $SC_Err/(N-ab)$ &\\
Groupe*Reeducation & $SC_{Tot}$  & $N-1$ & $CM_Tot$ = $SC_{Tot}/(N-1)$ &\\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\item[\textbf{g)}] A première vue un test de comparaison multiple en comparant les méthodes 2,3 et 5 aux méthodes 1 et 4 semble cohérent sur base du graphique précédent (on pourrait aussi séparer la méthode 5 pour créer un $3^e$ groupe, car il semble être entre les deux autre groupes).
\item[\textbf{h)}] Comme le graphique semblait nous le montrer, on trouve 3 groupes significativement différents (1 et 4, 2 et 3, et 5 dans un groupe seul).
\item[\textbf{i)}] Une méthode apriori, la méthode des contrastes linéaire. Il s'agit, si on ne tiens pas compte du groupe d'enfants, d'une ANOVA I. 

On a les hypothèse suivantes$$
\begin{array}{l}
H_0:L=\mu_1+\mu_4-\mu_2-\mu_3=0\\
H_1:L\neq0
\end{array}
$$ On peut calculer $$L_{obs} = \overline{X}_1 + \overline{X}_4 + \overline{X}_2 + \overline{X}_3=7.25+6.75-15.65-15.20=-17.35$$
Calculons maintenant $t_{obs}$, 
\begin{eqnarray*}
t_{obs} &=& \frac{L_{obs}}{\sqrt{CM_{Err} \sum_{j=1}^k \frac{a_j^2}{n_j}}}\\
&=& \frac{-17.35}{\sqrt{259.21 *\left(\frac{1}{20}+\frac{1}{20}+\frac{1}{20}+\frac{1}{20}+\frac{1}{20}\right)}}\\
&=& \frac{-17.35}{8.05} = -2.155\\
\end{eqnarray*}
On rejette l'hypothèse nulle si $|t_{obs}| > t_{N-k, 1-\alpha/2}$, donc comme $2.155 > 1.986$, on rejette l'hypothèse nulle d'égalité des deux groupes.

\textbf{Si on ajoutait une autre hypothèse en même temps...\footnote{Il faut completer}}

\end{enumerate}
